# Сервлети

Література:
* [wikipedia](https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D1%82)
* [Introduction to Java Servlets](https://www.baeldung.com/intro-to-servlets)
* [BeginnersBook | Servlets](https://beginnersbook.com/2013/05/servlet-api/)
* [Tutorial Point](https://www.tutorialspoint.com/servlets/)




#### Вправа 1

1. Зкачати код:  
`git clone https://gitlab.com/java4beginners/servlets.git`

2. Перейти в директорію проекту:  
`cd servlets-helloworld-jetty/`

3. Запустити проект:  
`sh start.sh`
_Скрипт буде коректно працювати під лінук з встановленим браузером Firefox. На інших платформах необхідно відкрити файл та виконати команди по частинам. Результат дивитися на http://127.0.0.1:8080._
Відкрити в браузері `http://127.0.0.1:8080`.

4. Модифікувати код так, щоб побачити в браузері `This is Servlets!`.

5. Модифікувати код так, щоб сторінка видавала HTML-форму з полем "message", кнопкою "Submit" та заголовком "Chat".


#### Вправа 2. HTML форми.

1. Зкачати код:  
`servlets-html-form`

2. Перейти в директорію проекту:  
`cd servlets-html-form/`

3. Запустити проект:  
`sh start.sh`  

  або  

  `mvn clean package && mvn jetty:run`

4. Відкрити в браузері `http://127.0.0.1:8080`. Ви маєте бачити поле `Message` з кнопкою `Submit`.

5. Модифікувати код так, щоб всі повідомлення зберігалися на сервері і виводилися на сторінці, під формою.  

  _Для цієї вправи необхідно розуміти в загальних рисах як працює протокол HTTP, що таке GET/POST/PUT/DELETE запити, що таке заголовки, Content-Type, як передається інформація зі сторінки на сервер, типи редіректа в Сервлетах._


#### Вправа 3. Інтернет Магазин.

1. Зкачати код:  
`git clone https://gitlab.com/java4beginners/servlets.git`

2. Перейти в директорію проекту:  
`cd servlets-forms-store/`

3. Запустити проект:  
  `mvn clean package && mvn jetty:run` або `sh start.sh`

4. Відкрити в браузері `http://127.0.0.1:8080`. Натиснути кнопку "Add". В консолі надрукується id продукту.

5. Модифікувати код так, щоб сервер зберігав продукти додані в корзину і виводив вміст корзини на сторінці.

6. Додати кнопку видалення продукту із корзини.

7. Додати кнопку - "Make Order", яка створює об'єкт-замовлення на сервері з продуктами. При цьому корзина очищається. На сторінці `/orders` ми повинні бачити всі замовлення.

  _Дана вправа принципово не відрізняється від №2, лише більше коду та більше форм._

#### Вправа 4. Статичний Контент.

1. Зкачати код:  
`git clone https://gitlab.com/java4beginners/servlets.git`

2. Перейти в директорію проекту:  
`cd servlets-assets/`

3. Модифікувати код `AssetServlet.java` так, щоб сервлет віддавав файли з директорії `/resources`.
  Наприклад при запиті `http://127.0.0.1:8080/assets/index.html` має віддаватися в браузер файл `servlets-assets/src/resources/index.html`. Використовувати глобальні шляхи заборонено. Папка `src` в шляху фігурувати не має.

#### Вправа 5. FreeMarker

1. Зкачати код:  
`git clone https://gitlab.com/java4beginners/servlets.git`

2. Перейти в директорію проекту:  
`cd servlets-freemarker/`

3. Запустити проект:  
  `mvn clean package && mvn jetty:run` або `sh start.sh`

4. Проглянути код `App.java` i `index.ftl`.

5. Використати FreeMaker в проеті Інтернет Магазин. Винести весь HTML код в `.ftl` файли.


## Аутентифікація в Сервлетах.

Питання які будемо розглядати:

 - Як сервер може зрозуміти хто саме прислав запит?
 - Які варіанти аутентицікації існують в Сервлетах з коробки?
 - Що таке Кукі? Які є параметри у Кукі?
 - Що таке HttpSession?
 - Чи має HTTP протокол сесію?
 - Чому зберігати атрибути в HttpSession погана ідея? Альтернативи?
 - Що таке HttpFilter?
 - Що таке BASE аутентифікація?

#### Вправа 6. Аутентіфікація через Cookies.

1. Зкачати код:
   `git clone https://gitlab.com/java4beginners/servlets.git`
  
2. Перейти в директорію проекту:
   `cd auth-cookies/` 

3. Розібратися в проекті, дописати його так, щоб після успішного логіна були доступні, не тільки `/login` сторинка, а і всі інші.
